\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Unificando y buscando complementar nuestros conocimientos y oportunidades con las necesidades manifestadas por el cliente, podríamos hablar de los siguientes objetivos:

\section{Objetivos generales}

Como objetivos técnicos propiamente del proyecto, podríamos destacar:

\begin{itemize}
	\item Conocer el funcionamiento general del algoritmo NSGA-II~\cite{pdf:nsga-ii}, un algoritmo de optimización.
	
	\item Dar soporte a través de una aplicación web a los resultados obtenidos mediante la ejecución del algoritmo de optimización.
	\begin{itemize}
		\item Una administración que permita crear, editar y eliminar cualquiera de las entidades.
		\item Una pantalla de simulación del algoritmo.
	\end{itemize}
	\item Aprender a emular en nuestra máquina, un servidor Apache~\cite{web:apache} que nos permita desarrollar en nuestro entorno local.
	
	\item Familiarizarme con CakePHP. Un framework de desarrollo en PHP con arquitectura MVC\footnote{MVC: Modelo Vista Controlador}.
	
	\item Conectar la aplicación con una base de datos MySQL que nos permita manejar los datos proporcionados por el cliente.
	
	\item Alojar nuestros contenidos en un servidor al que accederemos mediante un cliente FTP.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}

Como objetivos quizá más personales que también me gustaría incluir para lograr alcanzar con el desarrollo de este proyecto, podríamos incluir:

\begin{itemize}
	\item Conocer mis tiempos y calcular costes de desarrollo con la idea de optimizar el rendimiento y planificación de mi tiempo.
	
	\item Aprender a adelantarme a las necesidades del cliente, aportándole una solución concreta, real y efectiva a sus necesidades.
	
	\item Viendo que las puertas al mundo profesional se me abren por este camino, me parece interesante complementar los conocimientos obtenidos durante estos años en la universidad con otros lenguajes de programación complementarios a PHP, los cuales utilizaré tambien en el desarrollo de la aplicación.
\end{itemize}

Como objetivo final del proyecto y visión de futuro para los próximos proyectos, me gustaría aprender a detectar las necesidades del cliente con la finalidad de generarle el máximo valor de negocio posible cubriendo todas sus necesidades.
